%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Un polynôme divisible par sa dérivée - Autre méthode]
Soit $P=\sum\limits_{k=0}^n a_kX^k \in \R[0]$ un polynôme de degré $n\in \N*$ tel que $P'\mid P$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer qu'il existe $\alpha \in \R$ tel que $P=\frac1n \left(X-\alpha\right)P'$.
  \item \'Etablir une relation de récurrence entre les coefficients de $P$.
  \item En déduire une condition nécessaire et suffisante sur $P$.
\end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Puisque $P'$ divise $P$, il existe un polynôme $Q$ tel que $P=QP'$. Puisque $\deg(P)=n$ et $\deg(P')=n-1$, on en déduit que $\deg(Q)=1$, et donc $Q$ peut s'écrire $\lambda(X-\alpha)$ avec $\alpha \in \R$.  On a donc \[ P = \lambda (X-\alpha) P' \]
  et en regardant les coefficients dominants, celui de $P$ est $a_n$, celui de $\lambda (X-\alpha)P'$ est $\lambda na_n$ et finalement $\lambda=\frac1n$.
  \item On utilise l'écriture précédente : \[ P'(X)= \sum_{k=1}^n ka_kX^{k-1} = \sum_{k=0}^{n-1} (k+1)a_{k+1}X^k. \] Ainsi,
  \begin{align*}
P = \frac1n (X-\alpha)P' &\Leftrightarrow P= \frac1n XP' - \frac1n \alpha P' \\
&\Leftrightarrow \sum_{k=0}^n a_kX^k = \sum_{k=1}^n \frac1n ka_kX^k - \sum_{k=0}^{n-1} \frac{\alpha}{n} (k+1)a_{k+1} X^k \\
&\Leftrightarrow \sum_{k=0}^n a_kX^k = -\frac{\alpha}{n}a_1 + \sum_{k=1}^{n-1} \left(\frac{1}{n}ka_k-\frac{\alpha}{n}(k+1)a_{k+1}\right)X^k + a_nX^n
  \end{align*}
Par identification des coefficients, on en déduit
\[ a_0=-\frac{\alpha}{n}a_1 \qeq \forall k\in \interent{1 n-1},\quad \frac{1}{n}ka_k-\frac{\alpha}{n}(k+1)a_{k+1} = a_k \]
soit
\[ a_0=\frac{\alpha}{n}a_1 \qeq \forall k\in \interent{1 n-1}, \quad \frac{\alpha(k+1)}{k-n}a_{k+1}=a_k. \]
  \item On fixe $a_n\in \R*$. Alors, d'après les récurrences précédentes
  \begin{align*}
    a_{n-1} &= \frac{\alpha n}{-1} a_n = -\alpha n a_n\\
    a_{n-2} &= \frac{\alpha (n-1)}{-2}a_{n-1} = \alpha^2\frac{ n(n-1)}{2}a_n = \alpha^2 \binom{n}{2}a_n\\
    a_{n-3} &= \frac{\alpha (n-2)}{-3}a_{n-2} = -\alpha^3 \frac{n(n-1)(n-2)}{3!}a_n=-\alpha^3 \binom{n}{3} a_n
  \end{align*}
  et par récurrence sur $i$ :
  \[ \forall i \in \interent{1 n-1}, \quad a_{n-i} = (-\alpha)^i \binom{n}{i} a_n. \]
  valable également pour $i=n$ et $i=0$. Finalement, $P$ s'écrit nécessairement
  \begin{align*}
     P &= \sum_{k=0}^n (-\alpha)^k \binom{n}{k} a_n X^k \\
     &= a_n \sum_{k=0}^n  \binom{n}{k}\left(-\alpha X\right)^k\\
     &= a_n \left( 1-\alpha X\right)^n
  \end{align*}
  Ainsi, quitte à ré-écrire, $P$ s'écrit $\lambda (X-\beta)^n$. Réciproquement, un tel polynôme convient.

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
